\subsection{Pregunta 18}

Las formas de mercado son estructuras que determinan la interacción entre los compradores y vendedores de bienes y servicios en una economía, es por este motivo que los economistas estudian este aspecto para comprender cómo se determinan los precios y las cantidades en diferentes estructuras de mercado y cómo afectan el bienestar económico. Explique que se entiende por monopolio puro, monopolio temporal, monosopnio y oligosopnio.

\textbf{Respuesta:}
    Las formas de mercado son estructuras que definen la interacción entre compradores y vendedores en una economía. El estudio de estas estructuras es fundamental para comprender cómo se determinan los precios y las cantidades en diferentes mercados, así como su impacto en el bienestar económico. Entre estas formas de mercado, se encuentran el monopolio puro, el monopolio temporal, el monopsonio y el oligopsonio.

\begin{description}
\item [Monopolio Puro] En un monopolio puro, un único vendedor o proveedor controla completamente la oferta de un bien o servicio en el mercado. Esto significa que la empresa monopolista enfrenta una demanda descendente por su producto, lo que le otorga un poder significativo para influir en el precio. Las barreras de entrada, como patentes, control de recursos clave o economías de escala, impiden la entrada de nuevos competidores. Como resultado, el monopolista puede establecer precios más altos y producir cantidades más bajas que en un mercado competitivo. Esto puede llevar a una asignación ineficiente de recursos y precios más altos para los consumidores.

     \begin{itemize}
      \item En un monopolio puro, existe un único vendedor o proveedor que controla toda la oferta de un bien o servicio en el mercado. Este vendedor tiene el poder de fijar el precio del producto, ya que no enfrenta competencia. Como resultado, el monopolista puede establecer precios más altos y producir cantidades más bajas que en un mercado competitivo.
      \item Los monopolios puros pueden surgir debido a barreras de entrada que restringen la entrada de nuevos competidores al mercado, como patentes, derechos de propiedad exclusiva sobre recursos clave o economías de escala que hacen que sea más eficiente para una empresa grande producir que para varias empresas pequeñas.
      \item Los efectos de un monopolio puro en el bienestar económico pueden incluir una asignación ineficiente de recursos, precios más altos para los consumidores y una menor variedad de productos.
     \end{itemize}

\item [Monopolio Temporal] En un monopolio temporal, una empresa tiene el control exclusivo sobre la oferta de un bien o servicio durante un período limitado de tiempo. Esto puede ocurrir debido a la exclusividad de un nuevo producto o tecnología antes de que expiren las patentes u otros derechos de propiedad intelectual. Durante este período, la empresa puede aprovechar su posición para establecer precios más altos y obtener beneficios económicos adicionales. Sin embargo, la estabilidad y la duración de este monopolio son generalmente menores que en un monopolio puro, ya que desaparece cuando expira la exclusividad.
     \begin{itemize}
      \item Un monopolio temporal ocurre cuando una empresa tiene el control exclusivo sobre la oferta de un bien o servicio durante un período limitado de tiempo. Esto puede deberse a la exclusividad de un nuevo producto o tecnología antes de que expiren las patentes, por ejemplo.
      \item Aunque similar al monopolio puro en términos de control de mercado, el monopolio temporal es generalmente menos estable y puede desaparecer cuando expira la exclusividad. Sin embargo, durante el período de monopolio temporal, la empresa puede aprovechar su posición para establecer precios más altos y obtener beneficios económicos adicionales.
     \end{itemize}

\item [Monopsonio] En un monopsonio, existe un único comprador o demandante en un mercado, mientras que hay múltiples vendedores. Esto otorga al comprador poder de mercado para influir en los precios de los bienes o servicios que compra. El monopsonista puede negociar precios más bajos con los vendedores debido a su posición dominante en el mercado. Ejemplos de monopsonios incluyen grandes cadenas minoristas que compran productos agrícolas a varios productores o gobiernos que adquieren armamento a empresas de defensa.
     \begin{itemize}
      \item Un monopsonio es el opuesto de un monopolio. En un monopsonio, hay un único comprador o demandante en un mercado, mientras que hay múltiples vendedores.
      \item El comprador en un monopsonio tiene poder de mercado para influir en los precios de los bienes o servicios que compra. Puede negociar precios más bajos con los vendedores debido a su posición dominante en el mercado.
      \item Los ejemplos de monopsonios pueden incluir una gran cadena minorista que compra productos agrícolas a varios productores o un gobierno que compra armamento a empresas de defensa.
     \end{itemize}

\item [Oligopsonio] En un oligopsonio, un pequeño número de compradores o demandantes controla la mayor parte de la demanda en un mercado, mientras que hay múltiples vendedores. Los compradores en un oligopsonio tienen poder de mercado para influir en los precios y las condiciones de compra. Pueden negociar precios más bajos con los vendedores debido a su posición de dominio en el mercado. Ejemplos de oligopsonios pueden incluir industrias donde unos pocos compradores, como grandes minoristas o empresas manufactureras, dominan el mercado de compra de materias primas o productos terminados.
     \begin{itemize}
      \item En un oligopsonio, un pequeño número de compradores o demandantes controla la mayor parte de la demanda en un mercado, mientras que hay múltiples vendedores.
      \item Los compradores en un oligopsonio tienen poder de mercado para influir en los precios y las condiciones de compra. Pueden negociar precios más bajos con los vendedores debido a su posición de dominio en el mercado.
      \item Los ejemplos de oligopsonios pueden incluir industrias donde unos pocos compradores, como grandes minoristas o empresas manufactureras, dominan el mercado de compra de materias primas o productos terminados.
     \end{itemize}
\end{description}   

    Estas formas de mercado tienen diferentes implicaciones para la eficiencia económica, el bienestar de los consumidores y la distribución del ingreso. Su comprensión es crucial para diseñar políticas económicas efectivas y promover la competencia y la eficiencia en los mercados.

